\documentclass[11pt]{article}

% ======================== PACKAGES ====================== %
% -------------------------------------------------------- %
\input{subfiles/packages.tex}

% ======================= COULEURS ======================= %
% -------------------------------------------------------- %
\definecolor{darkblue}{RGB}{21,34,91}
\definecolor{blueitem}{RGB}{51,131,255}
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

% ===================== CONFIGURATIONS =================== %
% -------------------------------------------------------- %
\PrerenderUnicode{ü}
\geometry{hmargin=2.0cm,vmargin=3.5cm}

\DeclareCaptionLabelSeparator{spacedot}{ : }
\captionsetup{
    labelfont={bf},
   labelsep=spacedot
}

\setlength{\parindent}{10ex}

\renewcommand{\glstextformat}[1]{\textbf{\color{darkblue} #1*}}
\makeatletter
\defglsdisplayfirst[\acronymtype]{%
   \firstacronymfont{#1}#4%
     \protect\footnote{%
       \glslink[\@gls@link@opts]{\@gls@link@label}{#3}: #2}}%
\makeatother

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\newcommand{\listappendicesname}{}
\newlistof{appendices}{apc}{\listappendicesname}
\newcommand{\appendices}[1]{\addcontentsline{apc}{appendices}{#1}}
\newcommand{\newappendix}[1]{\section*{#1}\appendices{#1}}

% ======================= Glossaire ======================= %
% -------------------------------------------------------- %
\makeglossaries
\input{glossary.tex}


% -----------------------------------------------------------%
\begin{document}
%-------------------------------------------------------------%

\begin{titlepage}

\par
\raisebox{-.5\height}{\includegraphics[scale=0.6]{images/hp_univ-jeanjau.png}}%
\hfill
\raisebox{-0.8\height}{\includegraphics[scale=0.1]{images/hp_airfrance.png}}%
\par

\newcommand{\HRule}{\rule{\lin\listofappendices
ewidth}{0.4mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\hspace{2cm}
\\[1cm]
\center 
\LARGE Master 2\\[.2cm] 
\Large  \textbf{I}nformatique \textbf{C}ollaborative en \textbf{E}ntreprise (ICE)\\[.2cm]
\textsc{\large Université Toulouse Jean-Jaurès}\\ [4cm]

{ \huge \bfseries Comment adapter les méthodologies agiles au fonctionnement d'une équipe distribuée ?}
\\ [4cm]
 
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} 
\textbf{Étudiant:}\\
\textsc{PERICAT Etienne}\\ [0.5cm]
\textbf{Tutrice universitaire :} \\
\textsc{HERNANDEZ Nathalie}


\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\hspace{1cm}\\
\hspace{1cm}\\[1cm]
\textbf{Maître de stage :} \\
\textsc{BARBARA Sébastien}\\
\end{flushright}
\end{minipage}
\\[2.5cm]
\textsc{Mémoire de fin d'étude - Année scolaire 2019-2020}
\end{titlepage}

%-------------------------------------------------------------%

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\section*{Introduction}

Les entreprises et organisations d'aujourd'hui, peu importe leur domaine d'activité, visent très souvent à s'étendre géographiquement au maximum, dans l'objectif de trouver de nouveaux clients. De plus, leur présence dans les grandes métropoles de ce monde induit des problèmes de transports systématiques. Comme le montre l'étude "State of Remote Work 2019" \cite{noauthor_2019_nodate} on peut affirmer que le travail à distance va devenir un choix privilégié des travailleurs et s'imposer comme une habitude, tant pour les employés que les organisations.\\

Ces nouvelles dispositions vont se traduire au sein des entreprises par des équipes de plus en plus distribuées, sur des sites et des fuseaux horaires différents. En parallèle, l'avènement des méthodes agile dans les équipes de développement a depuis plusieurs années montré une efficacité indéniable, en particulier sur les petites équipes \cite{shrivastava_distributed_nodate}. Effectivement, les petites équipes on pu adopter le manifeste agile \cite{noauthor_manifesto_nodate} à la lettre et obtenir des résultats probants. Mais qu'en est-il des grands groupes et des organisation avec de plus grandes équipes ? Ces méthodes sont-elles adaptées ou adaptables à des équipes multi-sites, composées de plusieurs cultures et d'un nombre plus important de collaborateurs ? \\

Après un rappel succinct sur les différentes implémentations possibles des méthodologies agile nous verrons à travers divers retours d'expériences, entre autres ceux de Microsoft \cite{miller_distributed_nodate} et de FAST \cite{berczuk_back_2007}, qui ont adapté le framework agile pour que ces équipes réparties sur plusieurs fuseaux horaires soient aussi productives que des équipes traditionnelles. Ces documents nous révèlent les principaux problèmes que rencontrent ce type d'équipe, ainsi nous étudierons plusieurs classifications, notamment celle des problèmes les plus couramment rencontrés. Ce document révèle également les pistes d'amélioration et d'adaptation sur lesquelles chaque équipe distribuée devrait réfléchir pour adapter ses méthodes de travail, gagner en productivité et "travailler au bord du chaos"\cite{sutherland_distributed_2007}. Enfin nous aborderons plus en détails une des notions qui semble essentielle, l'adaptation de la communication pour répondre aux nombreux challenges induits par les équipes \cite{ramesh2006} de développement distribuée. \\

Grâce à tous ces éléments nous essaierons de répondre à la problématique suivante : "\textbf{Comment adapter les méthodologies agiles au fonctionnement d'une équipe distribuée ?}".

Les résultats obtenus sur ces diverses expérimentations et notre analyse  permettront de faire un état des lieux sur les défis qui sont encore à relever et savoir comment les prioriser et les mettre en œuvre concrètement. Enfin, nous pourrons faire un parallèle avec les processus mis en place chez Air France - KLM pour déterminer si le groupe utilise déjà ce genre de bonnes pratiques dans le fonctionnement de ses équipes distribuées.


% Références
\newpage
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{sources}
\addcontentsline{toc}{section}{Références}


\end{document}
